

假定系统模型能写为【因输出相对于输入总存在纯时延，因此输入量的系数多项式总可以写成不含常数项的形式，多项式 $A(q^{-1})$ 、 $B(q^{-1})$ 和 $C(q^{-1})$ 中的系数可以为0】：

$$(1 + a_1q^{-1} + a_2q^{-2} + a_3q^{-3} + a_4q^{-4})y(k) = (b_1q^{-1} + b_2q^{-2} + b_3q^{-3} + b_4q^{-4})u(k) + (1 + c_1q^{-1} + c_2q^{-2} + c_3q^{-3} + c_4q^{-4})v(k)$$

则

$$\begin{aligned} y(k) &= (-a_1q^{-1} - a_2q^{-2} - a_3q^{-3} - a_4q^{-4})y(k) \\ &\quad + (b_1q^{-1} + b_2q^{-2} + b_3q^{-3} + b_4q^{-4})u(k) \\ &\quad + (1 + c_1q^{-1} + c_2q^{-2} + c_3q^{-3} + c_4q^{-4})v(k) \\ &= [-a_1q^{-1}y(k) + b_1q^{-1}u(k) + c_1q^{-1}v(k)] \\ &\quad + [-a_2q^{-2}y(k) + b_2q^{-2}u(k) + c_2q^{-2}v(k)] \\ &\quad + [-a_3q^{-3}y(k) + b_3q^{-3}u(k) + c_3q^{-3}v(k)] \\ &\quad + [-a_4q^{-4}y(k) + b_4q^{-4}u(k) + c_4q^{-4}v(k)] + v(k) \\ &= v(k) + q^{-1}\{-a_1y(k) + b_1u(k) + c_1v(k)\} \\ &\quad + q^{-1}\{-a_2y(k) + b_2u(k) + c_2v(k)\} \\ &\quad + q^{-1}\{-a_3y(k) + b_3u(k) + c_3v(k)\} \\ &\quad + q^{-1}\{-a_4y(k) + b_4u(k) + c_4v(k)\}\} \end{aligned}$$

令：

$$\begin{cases} x_4(k) = q^{-1}[-a_4y(k) + b_4u(k) + c_4v(k)] \\ x_3(k) = q^{-1}\{-a_3y(k) + b_3u(k) + c_3v(k)\} + x_4(k) \\ x_2(k) = q^{-1}\{-a_2y(k) + b_2u(k) + c_2v(k)\} + x_3(k) \\ x_1(k) = q^{-1}\{-a_1y(k) + b_1u(k) + c_1v(k)\} + x_2(k) \\ y(k) = v(k) + x_1(k) \end{cases}$$

即：

$$\begin{cases} x_4(k+1) = -a_4y(k) + b_4u(k) + c_4v(k) \\ x_3(k+1) = -a_3y(k) + b_3u(k) + c_3v(k) + x_4(k) \\ x_2(k+1) = -a_2y(k) + b_2u(k) + c_2v(k) + x_3(k) \\ x_1(k+1) = -a_1y(k) + b_1u(k) + c_1v(k) + x_2(k) \\ y(k) = v(k) + x_1(k) \end{cases}$$

将上式中的最后一个等式代入到前四个等式中，有：

$$\begin{cases} x_1(k+1) = -a_1v(k) - a_1x_1(k) + b_1u(k) + c_1v(k) + x_2(k) \\ x_2(k+1) = -a_2v(k) - a_2x_1(k) + b_2u(k) + c_2v(k) + x_3(k) \\ x_3(k+1) = -a_3v(k) - a_3x_1(k) + b_3u(k) + c_3v(k) + x_4(k) \\ x_4(k+1) = -a_4v(k) - a_4x_1(k) + b_4u(k) + c_4v(k) \\ y(k) = x_1(k) + v(k) \end{cases}$$

即：

$$\begin{cases} x_1(k+1) = -a_1x_1(k) + x_2(k) + b_1u(k) + (c_1 - a_1)v(k) \\ x_2(k+1) = -a_2x_1(k) + x_3(k) + b_2u(k) + (c_2 - a_2)v(k) \\ x_3(k+1) = -a_3x_1(k) + x_4(k) + b_3u(k) + (c_3 - a_3)v(k) \\ x_4(k+1) = -a_4x_1(k) + b_4u(k) + (c_4 - a_4)v(k) \\ y(k) = x_1(k) + v(k) \end{cases}$$

上式等价于

$$\begin{cases} \begin{bmatrix} x_1(k+1) \\ x_2(k+1) \\ x_3(k+1) \\ x_4(k+1) \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} -a_1 & 1 & 0 & 0 \\ -a_2 & 0 & 1 & 0 \\ -a_3 & 0 & 0 & 1 \\ -a_4 & 0 & 0 & 0 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} x_1(k) \\ x_2(k) \\ x_3(k) \\ x_4(k) \end{bmatrix} + \begin{bmatrix} b_1 \\ b_2 \\ b_3 \\ b_4 \end{bmatrix} u(k) + \begin{bmatrix} c_1 - a_1 \\ c_2 - a_2 \\ c_3 - a_3 \\ c_4 - a_4 \end{bmatrix} v(k) \\ y(k) = [1 \ 0 \ 0 \ 0] \begin{bmatrix} x_1(k) \\ x_2(k) \\ x_3(k) \\ x_4(k) \end{bmatrix} + v(k) \end{cases}$$

即：

$$\begin{cases} X(k+1) = \begin{bmatrix} -a_1 & 1 & 0 & 0 \\ -a_2 & 0 & 1 & 0 \\ -a_3 & 0 & 0 & 1 \\ -a_4 & 0 & 0 & 0 \end{bmatrix} X(k) + \begin{bmatrix} b_1 \\ b_2 \\ b_3 \\ b_4 \end{bmatrix} u(k) + \begin{bmatrix} c_1 - a_1 \\ c_2 - a_2 \\ c_3 - a_3 \\ c_4 - a_4 \end{bmatrix} v(k) \triangleq A_0 X(k) + B_0 U(k) + L_0 v(k) \\ y(k) = [1 \ 0 \ 0 \ 0] \begin{bmatrix} x_1(k) \\ x_2(k) \\ x_3(k) \\ x_4(k) \end{bmatrix} + v(k) \triangleq C_0 X(k) + v(k) \end{cases}$$

或

$$\begin{cases} X(k+1) = A_0 X(k) + B_0 U(k) + L_0 v(k) \\ y(k) = C_0 X(k) + v(k) \end{cases}$$

其中，

$$A_0 = \begin{bmatrix} -a_1 & 1 & 0 & 0 \\ -a_2 & 0 & 1 & 0 \\ -a_3 & 0 & 0 & 1 \\ -a_4 & 0 & 0 & 0 \end{bmatrix}, \quad B_0 = \begin{bmatrix} b_1 \\ b_2 \\ b_3 \\ b_4 \end{bmatrix}, \quad L_0 = \begin{bmatrix} c_1 - a_1 \\ c_2 - a_2 \\ c_3 - a_3 \\ c_4 - a_4 \end{bmatrix}, \quad C_0 = [1 \ 0 \ 0 \ 0].$$

假定系统模型能写为

$$\begin{aligned} & (1 + a_1q^{-1} + a_2q^{-2} + a_3q^{-3} + a_4q^{-4})e(k) \\ = & (b_1q^{-1} + b_2q^{-2} + b_3q^{-3} + b_4q^{-4})u(k) - (1 + a_1q^{-1} + a_2q^{-2} + a_3q^{-3} + a_4q^{-4})y_r(k) \\ & + (1 + c_1q^{-1} + c_2q^{-2} + c_3q^{-3} + c_4q^{-4})v(k) \end{aligned}$$

记 $z(k) = y_r(k+1)$ ，则上述系统模型能被进一步写为

$$\begin{aligned} & (1 + a_1q^{-1} + a_2q^{-2} + a_3q^{-3} + a_4q^{-4})e(k) \\ = & (b_1q^{-1} + b_2q^{-2} + b_3q^{-3} + b_4q^{-4})u(k) - (q^{-1} + a_1q^{-2} + a_2q^{-3} + a_3q^{-4} + a_4q^{-5})z(k) \\ & + (1 + c_1q^{-1} + c_2q^{-2} + c_3q^{-3} + c_4q^{-4})v(k) \end{aligned}$$

故：

$$\begin{aligned} e(k) = & (-a_1q^{-1} - a_2q^{-2} - a_3q^{-3} - a_4q^{-4})e(k) \\ & + (b_1q^{-1} + b_2q^{-2} + b_3q^{-3} + b_4q^{-4})u(k) \\ & - (q^{-1} + a_1q^{-2} + a_2q^{-3} + a_3q^{-4} + a_4q^{-5})z(k) \\ & + (1 + c_1q^{-1} + c_2q^{-2} + c_3q^{-3} + c_4q^{-4})v(k) \\ = & [-a_1q^{-1}e(k) + b_1q^{-1}u(k) - q^{-1}z(k) + c_1q^{-1}v(k)] \\ & + [-a_2q^{-2}e(k) + b_2q^{-2}u(k) - a_1q^{-2}z(k) + c_2q^{-2}v(k)] \\ & + [-a_3q^{-3}e(k) + b_3q^{-3}u(k) - a_2q^{-3}z(k) + c_3q^{-3}v(k)] \\ & + [-a_4q^{-4}e(k) + b_4q^{-4}u(k) - a_3q^{-4}z(k) + c_4q^{-4}v(k)] - a_4q^{-5}z(k) + v(k) \\ = & v(k) + q^{-1}\{[-a_1e(k) + b_1u(k) - z(k) + c_1v(k)] \\ & + q^{-1}\{[-a_2e(k) + b_2u(k) - a_1z(k) + c_2v(k)] \\ & + q^{-1}\{[-a_3e(k) + b_3u(k) - a_2z(k) + c_3v(k)] \\ & + q^{-1}\{[-a_4e(k) + b_4u(k) - a_3z(k) + c_4v(k)] \\ & + q^{-1}[-a_4z(k)]\}\}\}\} \end{aligned}$$

令：

$$\begin{cases} x_5(k) = q^{-1}[-a_4z(k)] \\ x_4(k) = q^{-1}[-a_4e(k) + b_4u(k) - a_3z(k) + c_4v(k) + x_5(k)] \\ x_3(k) = q^{-1}\{[-a_3e(k) + b_3u(k) - a_2z(k) + c_3v(k)] + x_4(k)\} \\ x_2(k) = q^{-1}\{[-a_2e(k) + b_2u(k) - a_1z(k) + c_2v(k)] + x_3(k)\} \\ x_1(k) = q^{-1}\{[-a_1e(k) + b_1u(k) - z(k) + c_1v(k)] + x_2(k)\} \\ e(k) = v(k) + x_1(k) \end{cases}$$

即：

$$\begin{cases} x_5(k+1) = -a_4z(k) \\ x_4(k+1) = -a_4e(k) + b_4u(k) - a_3z(k) + c_4v(k) + x_5(k) \\ x_3(k+1) = -a_3e(k) + b_3u(k) - a_2z(k) + c_3v(k) + x_4(k) \\ x_2(k+1) = -a_2e(k) + b_2u(k) - a_1z(k) + c_2v(k) + x_3(k) \\ x_1(k+1) = -a_1e(k) + b_1u(k) - z(k) + c_1v(k) + x_2(k) \\ e(k) = v(k) + x_1(k) \end{cases}$$

将上式中的最后一个等式代入前四个等式有：

$$\begin{cases} x_1(k+1) = -a_1x_1(k) + x_2(k) + b_1u(k) + (c_1 - a_1)v(k) - z(k) \\ x_2(k+1) = -a_2x_1(k) + x_3(k) + b_2u(k) + (c_2 - a_2)v(k) - a_1z(k) \\ x_3(k+1) = -a_3x_1(k) + x_4(k) + b_3u(k) + (c_3 - a_3)v(k) - a_2z(k) \\ x_4(k+1) = -a_4x_1(k) + x_5(k) + b_4u(k) + (c_4 - a_4)v(k) - a_3z(k) \\ x_5(k+1) = -a_4z(k) \\ e(k) = v(k) + x_1(k) \end{cases}$$

上式等价于

$$\begin{cases} \begin{bmatrix} x_1(k+1) \\ x_2(k+1) \\ x_3(k+1) \\ x_4(k+1) \\ x_5(k+1) \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} -a_1 & 1 & 0 & 0 & 0 \\ -a_2 & 0 & 1 & 0 & 0 \\ -a_3 & 0 & 0 & 1 & 0 \\ -a_4 & 0 & 0 & 0 & 1 \\ 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} x_1(k) \\ x_2(k) \\ x_3(k) \\ x_4(k) \\ x_5(k) \end{bmatrix} + \begin{bmatrix} b_1 \\ b_2 \\ b_3 \\ b_4 \\ 0 \end{bmatrix} u(k) + \begin{bmatrix} c_1 - a_1 \\ c_2 - a_2 \\ c_3 - a_3 \\ c_4 - a_4 \\ 0 \end{bmatrix} v(k) + \begin{bmatrix} -1 \\ -a_1 \\ -a_2 \\ -a_3 \\ -a_4 \end{bmatrix} z(k) \\ e(k) = [1 \ 0 \ 0 \ 0 \ 0] \begin{bmatrix} x_1(k) \\ x_2(k) \\ x_3(k) \\ x_4(k) \\ x_5(k) \end{bmatrix} + v(k) \end{cases}$$

即：

$$\begin{cases} X(k+1) = A_0X(k) + B_0U(k) + L_0v(k) + D_0y_r(k+1) \\ e(k) = C_0X(k) + v(k) \end{cases}$$

其中，

$$A_0 = \begin{bmatrix} -a_1 & 1 & 0 & 0 & 0 \\ -a_2 & 0 & 1 & 0 & 0 \\ -a_3 & 0 & 0 & 1 & 0 \\ -a_4 & 0 & 0 & 0 & 1 \\ 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \end{bmatrix}, B_0 = \begin{bmatrix} b_1 \\ b_2 \\ b_3 \\ b_4 \\ 0 \end{bmatrix}, L_0 = \begin{bmatrix} c_1 - a_1 \\ c_2 - a_2 \\ c_3 - a_3 \\ c_4 - a_4 \\ 0 \end{bmatrix}, D_0 = \begin{bmatrix} -1 \\ -a_1 \\ -a_2 \\ -a_3 \\ -a_4 \end{bmatrix}, C_0 = [1 \ 0 \ 0 \ 0 \ 0].$$